\mode*        %Follow up of Beamer configuration when using ignorenonframetext.

\begin{abstract}
  Ce document s'attache à montrer quelques fonctionnalités de l'outil \href{https://guix.gnu.org}{GNU Guix}.
  Il correspond à un tutoriel court d'une durée de 1 heure, cependant les
  informations données ici peuvent prendre plus de temps.
\end{abstract}

\indent

GNU Guix est un gestionnaire de paquets transactionnel et déclaratif.  Il
implémente une discipline de gestion de paquet fonctionnelle.  Autrement dit,
le processus de construction et d’installation des paquets est vu comme une
fonction dans le sens mathématique du terme : cette fonction a des entrées
(comme des scripts de construction, un compilateur, des bibliothèques ou
dépendances) et renvoie une construction (comme un programme compilé).  En
tant que fonction pure, son résultat ne dépend que de ses entrées ; par
exemple, il ne peut pas faire référence à des logiciels ou des scripts qui
n’ont pas été explicitement passés en entrée.  Par conséquent, une fonction de
construction produit toujours le même résultat quand on lui donne le même
ensemble d’entrée.  Les constructions sont dites reproductibles.

\indent

Basé sur ces fondations, Guix est un gestionnaire d'environnements logiciels :
il peut utiliser les paquets qu’il connaît pour créer des environnements sous
différentes formes, temporaires ou « permanentes ».  Un environnement
(collection de paquets) peut être déclaré par un manifeste pour générer un «
profil », chaque profil ayant son propre historique permettant de revenir en
arrière ou en avant.  Un environnement temporaire peut aussi être créé à la
volée, et optionnellement isolé (conteneur Linux), ou n'autorisant lecture,
écriture ou réseau que spécifiquement.  Aussi, ces environnements peuvent être
empaquetés dans des images Docker, Singularity ou simplement des archives
repositionnables.  Pour finir, Guix permet, sur le même principe, la
génération de « machines virtuelles » à partir d'une déclaration pouvant
contenir un système d'exploitation.  Une fois installé, Guix ne nécessite pas
de droits spécifiques pour manipuler ses différents environnements.

\indent

Dans ce tutoriel, nous nous proposons d'illustrer quelques spécificités de
Guix.  Ce tutoriel fait echo à la présentation « Administration système
reproductible avec GNU Guix » par Julien Lepiller au JRES 2019
(\href{https://replay.jres.org/videos/watch/c77b3a44-b75f-4c10-9f39-8fb55ae096d7}{video}
et
\href{https://conf-ng.jres.org/2019/document_revision_5343.html?download}{article}).

\bigskip

Ce tutoriel n'est qu'une introduction à l'outil Guix.  Nous avons pris le
parti d'une approche aussi didactique que possible.  Ce document se veut une
invitation et non pas un menu exhaustif.



\thisslide{why}
\begin{frame}<presentation>[label=why, fragile, plain, noframenumbering]{Pourquoi j'en suis venu à GNU Guix}
  \begin{alertblock}{\(\approx\) 2010 \textbf{Thésard}}
    Développement d'1-2 outils utilisant un gestionnaire de paquets
    \uline{classique}

    \hfill (Simulation numérique \texttt{C} et \texttt{Fortran} avec Debian / Ubuntu /
    \texttt{apt})
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{\(\approx\) 2014 \textbf{Post-doc}}
    Développement de 2-3 outils utilisant un gestionnaire de paquets sans
    droit administrateur

    \hfill (Simulation numérique \texttt{Python} et \texttt{C++} avec \texttt{conda})
  \end{exampleblock}

  \begin{block}{2016 \textbf{Ingénieur. de Recherche}}
    \begin{itemize}
    \item Administration d'un \emph{cluster} (\texttt{modulefiles})
    \item Utilisation de 10+ outils pour un même projet
    \end{itemize}

    \hfill (Analyse "bioinformatique")
  \end{block}

  \begin{center}
    \textbf{Question : \alert{pourquoi cela fonctionne-t-il pour Alice et pas pour Bob ? Et vice-versa.}}
  \end{center}
\end{frame}

De cette expérience, la question qui se dégage est la continuité du
déploiement de l'environnement computationnel : comment développer sur son
ordinateur portable, faire la mise au point sur son ordinateur de bureau et
calculer massivement sur la grappe de calcul (\emph{cluster}) mutualisée sans
perdre trop de temps sur des problèmes d'administration ?

\paragraph{Pour information :}
\begin{itemize}
\item \href{https://docs.conda.io/en/latest/}{Conda} est un gestionnaire
  d'environnement issu de la communauté Python et visant particulièrement
  le contexte de logiciels scientifiques.
\item La commande
  \href{https://modules.readthedocs.io/en/latest/modulefile.html}{\texttt{module}}
  est un outil largement répandu sur les grappes de calcul qui permet, en
  jouant sur les variables d'environnement, de charger des outils spécifiques.
\end{itemize}
Nous précisons plus loin pourquoi nous ne les considérons pas satisfaisants.



\begin{frame}<presentation>[plain, noframenumbering]{Ce que nous allons aborder}
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.7\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Comment refaire demain là-bas ce que l'on a fait hier ici ?
      \item Quelle granularité sur la transparence ?
      \end{itemize}
    \end{minipage}
  \end{center}

  \setcounter{tocdepth}{2}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Introduction}

Dans cette section, nous cherchons à souligner le cadre des problèmes et
des solutions, ce qui permet, nous l'espérons d'avoir une idée où se
positionne l'outil Guix.

\subsection{Pourquoi seriez-vous intéressé par Guix ?}

Comme nous allons parler de \emph{logiciels}, de \emph{paquets},
\emph{dépendances}, puis de ce que fait un \emph{gestionnaire de paquets} pour
créer des environnements computationnel, voici quelques définitions (dans des
sens très larges) qui permettent de fixer les idées.


\thisslide{start}
\begin{frame}<presentation>[label=start, fragile]{Pour fixer les idées}
  \begin{tabular}{rl}
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Logiciel
    & code source ou programme \emph{binaire} associé
    \\
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Paquet
    & recette pour configurer, construire, installer un logiciel
    \\
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Dépendance
    & autre paquet nécessaire
    \\
    \rule[-0.6cm]{0cm}{0.6cm} Gestionnaire de paquets
    &
      \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        automatisation du processus traitant la
        recette du paquet (et ses dépendances)
      \end{minipage}
    \\
    Environnement computationnel
    &
      \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        pile de tous les logiciels nécessaires
        pour la configuration, construction et
        installation d'une collection de logiciels
      \end{minipage}
  \end{tabular}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Comment Alice et ses collaborateurs peuvent-ils obtenir le même environnement \\
      pour \emph{calculer} avec Python et Numpy ?
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Tutorial avec un biais issu d’un environnement plus ``scientifique'' et moins ``ASR''

      \textbf{\uline{mais} \red{Guix s’adapte à tous les cas d’usage}}
      \scriptsize{(ou presque)}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

Alice travaille avec les outils \texttt{python@3.9} et \texttt{numpy@1.20.3}.

\paragraph{Convention.} Nous notons \texttt{foo@1.2} pour le logiciel
\texttt{foo} à la version \texttt{1.2}.  Usuellement, une ligne commençant par
\texttt{\$} (dollar) représente une commande shell, ainsi que par la suite
toutes les lignes commençant par \texttt{guix}.  La commande \texttt{sudo}
signifie des droits administrateurs.

\medskip

Les collaborateurs d'Alice sont Carole, Charlie et Bob.  Tous travaillent sur
des machines différentes avec des distributions GNU/Linux différentes.  Dan
n'a pas d'interaction avec Alice et a sous la main uniquement un document
(article de recherche ou fichier de configuration).


\thisslide{scenarii}
\begin{frame}<presentation>[label=scenarii, fragile]{Scenarii}
  \begin{itemize}
  \item Alice utilise \texttt{python@3.9} et \texttt{numpy@1.20.3}
    \vspace{-0.25cm}
    \begin{center}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ sudo apt install python python-numpy
\end{verbatim}
        \end{exampleblock}
      \end{minipage}
    \end{center}
  \item Carole \textbf{collabore} avec Alice\ldots{}
    mais utilise \texttt{python3.8} et \texttt{numpy@1.16.5} pour un autre
    projet
    \vspace{-0.6cm}
    \begin{center}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ apt-cache madison python-numpy
python-numpy | 1:1.16.5-2ubuntu7 | ...
\end{verbatim}
        \end{exampleblock}
      \end{minipage}
    \end{center}
  \item Charlie \textbf{mets à jour} son système et \textbf{tout est cassé}
    \vspace{-0.25cm}
    \begin{center}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ sudo apt upgrade
The following packages have unmet dependencies:
E: Broken packages
\end{verbatim}
        \end{exampleblock}
      \end{minipage}
    \end{center}
  \item Bob utilise les \textbf{\alert{mêmes} versions} qu'Alice mais n'a
    \textbf{pas le \alert{même} résultat}
  \item Dan essaie de \textbf{rejouer plus tard} le scénario d'Alice
    mais rencontre l'\alert{enfer des dépendances}
    \begin{center}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \href{http://repeatability.cs.arizona.edu}%
        {Repeatability in Computer Science (lien)}
      \end{minipage}
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{itemize}
\item Qui n’a pas été dans la situation de Carole qui devait installer
  plusieurs versions d'un même logiciel ?  Et ces versions peuvent
  entrer en conflit.  En général, par défaut, une distribution Linux
  installe uniquement une seule version d'un logiciel avec toutes ses
  dépendances.  Le problème est l'endroit où résident ces logiciels, par
  défaut le dossier nommé \texttt{/usr/}, et il ne peut pas y
  avoir deux exécutables, par exemple \texttt{python3}, à deux versions
  différentes, par exemple \texttt{3.8} et \texttt{3.10}.  Il faut donc un logiciel
  externe qui s'occupe de la gestion de \uline{différentes versions} (et leurs
  dépendances).
\item Qui n'a pas été dans la situation de Charlie la veille d'un évènement
  important et plus rien ne fonctionnait ?  À ma connaissance, cette
  difficulté de \uline{mise à jour} est une difficulté des administrateurs
  systèmes de machine partagée : une fois la mise à jour faite, s'il y a
  de la casse, pas de possibilités de \uline{revenir en arrière}.
\item Qui n'a pas été dans la situation de Bob « pourquoi cela ne fonctionne
  pas pour moi, et pourtant tout est pareil » ?  Car peut-être que les
  versions \texttt{python} et \texttt{numpy} de Bob sont bien les mêmes que
  celles d’Alice, mais le problème est : est-ce bien le cas pour toutes les
  dépendances et toutes les dépendances de dépendances ?
\item Qui n’a pas été dans la situation de Dan en lisant un article
  scientifique ou un tutoriel ou une documentation ?  Le problème est qu’il
  est difficile de s’assurer que la liste des logiciels requis (ainsi que
  toutes les dépendances, et leurs dépendances) sont à la bonne version sur
  deux systèmes différents à deux moments différents.
\end{itemize}

Pour résumer, les problèmes sont :

\begin{enumerate}
\item installer le logiciel ainsi que toutes les dépendances,
\item installer plusieurs versions d’un même logiciel,
\item capturer l’état complet du système.
\end{enumerate}



\thisslide{solutions}
\begin{frame}<presentation>[label=solutions, fragile]{Solution(s)}
  \begin{enumerate}
  \item gestionnaire de paquets : APT (Debian/Ubuntu), YUM (RedHat), etc.
  \item gestionnaire d'environnements : Modulefiles, Conda, etc.
  \item conteneur : Docker, Singularity
  \end{enumerate}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Guix = \#1 + \#2 + \#3
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{description}
    \item[APT, Yum] Difficile de faire co-exister plusieurs versions ou
      revenir en arrière ?
    \item[Modulefiles] Comment sont-ils maintenus ? (qui les utilise sur son
      \emph{laptop} ?)
    \item[Conda] Quelle granularité sur la transparence ? (qui sait comment a
      été produit PyTorch dans \texttt{pip install torch} ?
      \href{http://hpc.guix.info/blog/2021/09/whats-in-a-package/}%
      {\scriptsize{(lien)}})
      \item[Docker] Dockerfile basé sur APT, YUM etc.
        \begin{minipage}{1.0\linewidth}
        \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
RUN apt-get update && apt-get install
\end{verbatim}
        \end{exampleblock}
        \end{minipage}
    \end{description}
\end{frame}

Rappelons brièvement les termes des solutions :
\begin{itemize}
\item un gestionnaire de paquets automatise le processus pour configurer,
  construire et installer le logiciel ainsi que toutes les dépendances,
\item un gestionnaire d'environnements autorise la coexistence de plusieurs
  version d'un même logiciel, le plus souvent en jouant sur les variables
  d’environnement,
\item un conteneur fournit tous les binaires pour être transporté d’une
  machine à l’autre et donc fonctionner indépendamment de la configuration de
  la machine hôte.
\end{itemize}

\bigskip

La difficulté majeure est :
\begin{itemize}
\item d’une part, un contrôle fin dans la production du binaire,
\item d’autre part, la reproductibilité, au sens « refaire ailleurs » dans le
  temps.
\end{itemize}

\medskip

Guix, en étant un gestionnaire d’environnements sous \emph{stéroïde}, tente de
répondre à cette double difficulté.


\begin{frame}<presentation>{Concrètement}
  Soit,
  \begin{itemize}
  \item vous vous reconnaissez dans un scénario,
  \item vous n'êtes pas satisfait par une des solutions,
  \item vous êtes curieux d'un nouveau outil.
  \end{itemize}

  \bigskip

  Dans les 3 cas, ce tutoriel explique:

  \begin{itemize}
  \item Comment faire en pratique avec GNU Guix.
  \item Quel est le problème à traiter ?  Et pourquoi c'est compliqué.
  \end{itemize}

  \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        Guix est un gestionnaire d'environnements sous \emph{stéroïde}
      \end{center}
    \end{alertblock}

    Ce tutoriel est complémentaire de la présentation de Julien Lepiller en
    2019
    (\href{https://replay.jres.org/videos/watch/c77b3a44-b75f-4c10-9f39-8fb55ae096d7}{video}
    et
    \href{https://conf-ng.jres.org/2019/document_revision_5343.html?download}{article})
\end{frame}



\thisslide{steroide}
\begin{frame}<presentation>[label=steroide]{\emph{Stéroïde} signifie\dots}
  \begin{tabular}{lr}
    un \uline{\textbf{gestionnaire de paquets}}
    & (comme APT, Yum, etc.)
    \\
    \ \ transactionnel et déclaratif
    & (revenir en arrière, versions concurrentes)
    \\
    \ \ \ \ qui produit des \uline{\textbf{\emph{packs} distribuables}}
    & (conteneur Docker ou Singularity)
    \\
    \ \ \  \ \ \ qui génèrent des \textbf{\uline{\emph{machines virtuelles}} isolées}
    & (\emph{à la} Ansible ou Packer)
    \\
    \ \ \ \ \ \ \ \ sur lequel on construit une distribution Linux
    & (nous n'en parlerons pas)
    \\
    \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \dots et aussi une bibliothèque Scheme\dots
    & (nous n'en parlerons pas, non plus)
  \end{tabular}

  \begin{alertblock}{}
    Ce tuto court est un coup de projecteur sur :
    \begin{itemize}
    \item la gestion de paquets \emph{fonctionnelle}
    \item création de \emph{machines virtuelles}
    \end{itemize}
    \begin{center}
      \textbf{\alert{Ce que nous présentons fonctionne sur n'importe quelle
          distribution Linux}}
    \end{center}
  \end{alertblock}
  \begin{flushright}
    \small{%
      (Facile à essayer\dots)
    }
  \end{flushright}
\end{frame}

\clearpage
\subsection{Installation de GNU Guix}

Il est important de noter en tout premier lieu le
\href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/}{manuel} (traduit en français)
qui fournit le point d’entrée pour l’installation et la configuration.  La
version de référence est la \href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/en/}%
{version anglaise}.

\paragraph{Installation recommandée.} Nous recommandons d’installer Guix sur
une distribution Linux, voir la section
\href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/guix.fr.html#Installation-binaire}%
{Installation binaire} du manuel.  En tant que \texttt{root} (avec les droits
administrateurs), il faut exécuter les commandes :

\begin{verbatim}
cd /tmp
wget https://git.savannah.gnu.org/cgit/guix.git/plain/etc/guix-install.sh
chmod +x guix-install.sh
./guix-install.sh
\end{verbatim}

\textbf{Attention}, nous vous recommandons de parcourir le script shell
\texttt{guix-install.sh} et de ne pas l’exécuter aveuglément.  Ce script fait
principalement 3 choses :
\begin{enumerate}
\item télécharge, installe et configure le démon \texttt{guix-daemon},
\item crée les différents dossiers nécessaires au bon fonctionnement.
\end{enumerate}


\begin{frame}<presentation>[fragile]{\emph{distro externe}}
  \begin{alertblock}{}
  \begin{center}
    Guix s’installe sur \textbf{\uline{n’importe quelle distribution}} Linux récente.
  \end{center}
  \end{alertblock}
  Il faut les droits administrateurs (\texttt{root}) pour l’installation.

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ cd /tmp
$ wget https://git.savannah.gnu.org/cgit/guix.git/plain/etc/guix-install.sh
$ chmod +x guix-install.sh
$ sudo ./guix-install.sh
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    (Quelques réglages supplémentaires sont expliqués dans les notes
    additionnelles)
  \end{center}

  Pour commencer :
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{verbatim}
$ guix help
\end{verbatim}
    \end{minipage}
  \end{center}

\end{frame}

\paragraph{Guix System, Guix dans une VM.}

Il nous apparaît plus aisé de commencer par installer Guix sur une
distribution Linux et d’utiliser l’outil comme gestionnaire de paquets sous
\emph{stéroïde}.  Mais les plus téméraires d’entre vous peuvent vouloir
installer Guix comme système d’exploitation complet ou dans une machine
virtuelle.  Dans ce cas, le manuel fournit une
\href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/guix.fr.html\#Installation-du-syst\_00e8me}%
{section} dédiée. Nous recommandons d’utiliser
l’\href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/guix.fr.html\#Installation-graphique-guid\_00e9e}%
{installateur graphique}.

Par ailleurs, il est à noter que Guix n’a pas un modèle stable versus
expérimental mais des révisions considérées comme \emph{release},
intensivement testées mais ne recevant pas de correctifs.  Actuellement, c’est
l’étiquette
\href{https://guix.gnu.org/en/blog/2021/gnu-guix-1.3.0-released/}{v1.3.0}
sortie au mois de Mai 2021.  Il est possible de télécharger des images, soit
de la version dite « \href{https://guix.gnu.org/fr/download/}{standard} »
(v1.3.0), soit des images générées à partir des derniers
\href{https://guix.gnu.org/fr/download/latest/}{développements}.

\paragraph{Installation via le paquet Debian.}  Nous n’avons pas intensivement
testé cette méthode d’installation, c’est pourquoi nous la ne recommanderions
pas.  Mais elle est peut-être d’intérêt pour certains d’entre vous.  La
version Debian \href{https://packages.debian.org/bullseye/guix}{Bullseye}
fournit le paquet Guix :
\begin{verbatim}
$ sudo apt install guix
\end{verbatim}



\begin{frame}<presentation>[plain,fragile,noframenumbering]{}

  \vfill{}
  \begin{center}
    \textbf{Comment faire la gestion de paquets ?}
  \end{center}

  \vfill{}
  \begin{flushright}
    (Exemple : Alice sans privilège particulier)
  \end{flushright}

  \vfill{}
  \begin{minipage}{0.57\linewidth}
    \begin{alertblock}{}
      \begin{itemize}
      \item Démos avec des outils du « \emph{monde scientifique} »
      \item Guix représente 20k+ paquets
        \scriptsize{(constante progression)}\normalsize{}
      \item Cela serait identique pour d'autres outils\\
        \hfill{} comme Nginx, LDAP, SSH, etc.
      \end{itemize}
    \end{alertblock}
  \end{minipage}
\end{frame}


\clearpage
\section{Gestion de paquets}

À partir de cette section, nous considérons une installation fonctionnelle de
l’outil Guix sur une distribution Linux récente – se reporter aux Notes
Additionnelles.  Toutes les commandes seront exécutées dans un terminal en
tant qu’utilisateur régulier (sans droit d’administration particulier).  La
révision de Guix utilisée est \texttt{674293}.

Nous recommandons la lecture de la section «
\href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/guix.fr.html\#Pour-d\_00e9marrer}{Pour
  démarrer} » du manuel.

\subsection{Utilisation de \texttt{guix package}}


\begin{frame}<presentation>[fragile]{Commandes basiques}
  \begin{center}
    Exemple : outils scientifiques classiques en Python
  \end{center}

  \bigskip

  \begin{center}
    (\texttt{demo/getting-started.gif})
  \end{center}
\end{frame}



\thisslide{cli-basic}
\begin{frame}<presentation>[label=cli-basic, fragile]{Commandes basiques : Résumé}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{verbatim}
guix search dynamically-typed programming language # 1.
guix show    python                                # 2.
guix install python                                # 3.
guix install python-ipython python-numpy           # 4.
guix remove  python-ipython                        # 5.
guix install python-matplotlib python-scipy        # 6.
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    alias de \texttt{guix package}, p. ex. \verb+guix package --install+
  \end{center}

  \begin{alertblock}{Transactionnel}
\begin{verbatim}
guix package --install python                                    # 3.
guix package --install python-ipython python-numpy               # 4.
guix package -r python-ipython -i python-matplotlib python-scipy # 5. & 6.
\end{verbatim}
  \end{alertblock}

%   \begin{exampleblock}{}
%     \begin{verbatim}
% guix package --list-generations                    # 7.
% guix package --roll-back                           # 8.
% guix package --list-generations                    # 9.
% \end{verbatim}
%   \end{exampleblock}
\end{frame}

Les commandes précédentes sont des alias de la commande \texttt{guix package}.
\begin{itemize}
\item \texttt{guix search}  --> \texttt{guix package -{}-search=}
\item \texttt{guix install} --> \texttt{guix package -{}-install=}
\item \texttt{guix remove}  --> \texttt{guix package -{}-remove=}
\item \texttt{guix show}    --> \texttt{guix package -{}-show=}
\end{itemize}

Pour de plus amples informations sur chacune des commandes, se référer
au manuel (section \href{https://guix.gnu.org/en/manual/devel/fr/guix.fr.html\#Invoquer-guix-package}{Invoquer \texttt{guix package}}).  Quelques mots pour
faciliter la lecture du document :

\begin{enumerate}
\item Recherche dans tous les paquets disponibles les termes
  \texttt{dynamically-typed programming language} dans les noms, synopsis et
  descriptions des paquets.
\item Affiche les informations relatives au paquet : nom, version,
  dépendances, synopsis, description, etc.  Par convention si aucune
  version n’est donnée, il choisit la dernière.
\item Installe le paquet \texttt{python}, par convention si aucune version n’est
  donnée, il choisit la dernière.
\item Installe les paquets \texttt{python-ipython python-numpy}.
\item Supprime l’installation du paquet \texttt{python-ipython}.
\item Installe les deux autres paquets \texttt{python-matplotlib python-scipy}.
\end{enumerate}

Toutes ces commandes ressemblent très fortement à toutes celles d’autres
gestionnaires de paquets, comme \texttt{apt} (Debian/Ubuntu) ou \texttt{yum} (RedHat)
Une première fonctionnalité est la conservation des actions
(\emph{generations}) et la capacité à revenir en arrière (\emph{roll-back}).  Pour
être précis, Guix fonctionne de manière transactionnelle, c’est-à-dire
que la \emph{génération} n’est enregistrée que si elle est complète.

Par ailleurs, il est possible de se basculer directement à une
génération avec l’option \texttt{-{}-switch-generation} ou il est possible de
supprimer des générations avec l’option \texttt{-{}-delete-generations}

\begin{center}
  Par conséquent, faire une mise à jour n’est plus un problème.
\end{center}



\thisslide{pkg-man}
\begin{frame}<presentation>[label=pkg-man]{Guix, un gestionnaire de paquets comme les autres ?}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Interface \emph{ligne de commande} comme les autres gestionnaires de
      paquets
    \item Installation/suppression sans privilège particulier
    \item Transactionnel (= pas d'état « \emph{cassé} »)
    \item \emph{Substituts} binaires (téléchargement d'éléments pré-construits)
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \begin{center}
    \textbf{Trois fonctionnalités puissantes :}
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Les \emph{profils} et leur composition
    \item Gestion déclarative
    \item Environnement isolé à la volée
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Gestion de \emph{profil}}
\label{sec:orgc67bca9}

Un notion essentielle dans l’utilisation de Guix est la notion de
\emph{profil}.  Ici, la notion est illustrée.


\thisslide{profil-default}
\begin{frame}<presentation>[label=profil-default, fragile]{Le \emph{profil} par défaut}
  Les commandes d’installation précédentes finissent avec le conseil :
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
hint: Consider setting the necessary environment variables by running:

     GUIX_PROFILE="/home/alice/.guix-profile"
     . "$GUIX_PROFILE/etc/profile"

Alternately, see `guix package --search-paths -p "$HOME/.guix-profile"'.
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{\$HOME/.guix-profile} est le \emph{profil} par défaut
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{profil}
\begin{frame}<presentation>[label=profil, fragile]{Mais qu'est-ce un \emph{profil} ?}
  \begin{center}
    Filesystem Hierarchy Standard (FHS) = norme de la hiérarchie des systèmes
    de fichiers

    \medskip

    (définit l'arborescence et contenu des répertoires systèmes pour les systèmes Unix)
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{Verbatim}
      usr
      |-- bin       Binaires exécutables
      |-- etc       Fichiers de configuration
      |-- include   Entêtes des bibliothèques partagées
      |-- lib       Bibliothèques partagées
      |-- share     Documentation entre autres
    \end{Verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{center} % XXXX: demo ?
    \verb+ls $HOME/.guix-profile+
  \end{center}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Un \emph{profil} est un répertoire contenant les paquets installés
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}


\subsubsection*{Où sont installés les paquets ? II}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{guix package -{}-search-paths -p \$HOME/.guix-profile}
\begin{verbatim}
export PATH="/home/simon/.guix-profile/bin"
export GUIX_PYTHONPATH="/home/simon/.guix-profile/lib/python3.9/site-packages"
export GI_TYPELIB_PATH="/home/simon/.guix-profile/lib/girepository-1.0"
export XDG_DATA_DIRS="/home/simon/.guix-profile/share"
\end{verbatim}

  \item \texttt{file \$HOME/.guix-profile}
\begin{verbatim}
/home/simon/.guix-profile: symbolic link to /var/guix/profiles/per-user/simon/guix-profile
\end{verbatim}
  \end{itemize}

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    \begin{center}
      \begin{itemize}
      \item Un \emph{profil} contient les variables d’environnements ajustées.
      \item Un \emph{profil} est un lien symbolique.
      \end{itemize}
    \end{center}
  \end{alertblock}

\subsubsection*{Où sont installés les paquets ? III}
  \begin{itemize}
  \item Vers quoi pointe le lien ?
\begin{verbatim}
readlink -f $HOME/.guix-profile                              # XXXX: $
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
/gnu/store/rmlrrby3nr654rsrr2q3m45sw54y2fnf-profile
\end{verbatim}

  \item Quel est le type du lien pointé ?
\begin{verbatim}
file $(readlink -f $HOME/.guix-profile)
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
/gnu/store/rmlrrby3nr654rsrr2q3m45sw54y2fnf-profile: directory
\end{verbatim}
  \end{itemize}

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    \begin{center}
      Un \emph{profil} pointe vers un dossier du dépôt (\emph{store}).
    \end{center}
    (Le dépôt sera vu ultérieurement.)
  \end{alertblock}

\subsubsection*{Où sont installés les paquets ? IV}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{ls \$(readlink -f \$HOME/.guix-profile)}
\begin{verbatim}
bin
etc
include
lib
manifest
share
var
\end{verbatim}
  \end{itemize}

  \begin{alertblock}{Conclusion}
    \begin{center}
      Un \emph{profil} a la structure hiérarchique de \texttt{/usr/}
    \end{center}
  \end{alertblock}



\thisslide{profil2}
\begin{frame}<presentation>[label=profil2, fragile]{Exemples de fonctionnalités des \emph{profils}}

    \begin{alertblock}{}
      \begin{itemize}
      \item Historique des paquets installés / supprimés (\verb+--list-generations+)
      \item Retour en arrière (\verb+--roll-back+ or \verb+--switch-generations+)
      \end{itemize}
    \end{alertblock}

    \begin{center}
      (\texttt{demo/generations.gif})
    \end{center}

    \begin{alertblock}{}
      \begin{itemize}
      \item Profils indépendants
      \item Contrôle fin des variables d'environnement (\verb+--search-paths+)
      \item Composition
      \end{itemize}
    \end{alertblock}

    \begin{center}
      (\texttt{demo/multi-profiles.gif})
    \end{center}

%     \begin{exampleblock}{}
% \begin{verbatim}
% mkdir tuto extra
% guix install python python-ipython -p tuto/outils-python
% guix package -i emacs -p extra/editor
% eval $(guix package -p tuto/outils-python -p extra/editor \
%             --search-patch)
% \end{verbatim}
%     \end{exampleblock}
  \end{frame}


\thisslide{profil3}
\begin{frame}<presentation>[label=profil3, fragile]{\emph{Profil}, en résumé}
  Les paquets sont installés dans un \emph{profil} qui est :
  $\left. \text{\parbox{0.55\linewidth}{
        \begin{itemize}
        \item un lien symbolique,
        \item pointant vers un élément du dépôt (\emph{store}),
        \end{itemize}
      }} \only<1|article:1>{\right.}\only<2-|article:0>{\right\}} $
  \only<2-|article:0>{%
  \hfill
  \begin{minipage}{0.3\linewidth}
    \begin{alertblock}{Dépôt (\emph{store})}
      \begin{itemize}
      \item Monté à \texttt{/gnu/store}
      \item Dédupliqué
      \end{itemize}
    \end{alertblock}
  \end{minipage}
  }
  $\left. \text{\parbox{1.0\linewidth}{
  \begin{itemize}
  \item et les éléments ont une structure hiérarchique type FHS (comme \texttt{/usr/}).
  \end{itemize}
  }} \right.$

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      On peut créer autant de profils que l’on souhaite
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \vfill

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{Toutes les options de \texttt{guix package} s’appliquent à n’importe quel profil}
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \vfill

  \begin{center}
    \texttt{guix install python python-numpy -{}-profile=outils-python}
  \end{center}

\end{frame}

XXXX: génerations et link
lien vers gestion de profils cookbook

\subsection{Gestion déclarative}


\thisslide{declarative}
\begin{frame}<presentation>[label=declarative, fragile]{Gestion déclarative}
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{center}
    déclaratif = fichier de configuration
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{%
    Un fichier \texttt{some-python.scm} peut contenir cette déclaration :%
    }
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{example/some-python.scm}
  \end{exampleblock}

\begin{center}
  \verb+guix package --manifest=some-python.scm+
\end{center}
équivalent à
\begin{center}
  \verb+guix install python python-matplotlib python-numpy python-scipy+
\end{center}
\end{frame}



\thisslide{declarative2}
\begin{frame}<presentation>[label=declarative2, fragile]{Gestion \emph{déclarative} : remarques}
  \begin{description}
  \item[Version ?] Nous le verrons dans la suite
    \medskip
  \item[Langage ?] \emph{Domain-Specific Language} (DSL) basé sur
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Scheme}%
    {Scheme}
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Lisp}%
    {(« langage fonctionnel Lisp »)}%
    \medskip
    \begin{itemize}
    \item \verb+(Oui (quand (= Lisp parenthèses) (baroque)))+
      \medskip
    \item Mais \uline{\textbf{continuum}} :
      \begin{enumerate}
      \item configuration (\texttt{manifest})
      \item définition des paquets (ou services)
      \item extension
      \item le c\oe ur est écrit aussi en Scheme
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
  \end{description}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Guix est \textbf{adaptable} à ses besoins
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \vfill

  \footnotesize{%
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_déclarative}{Déclaratif}
    vs
    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_impérative}{Impératif}
  } \hfill \scriptsize{%
    (%
    et non pas
    % \hfill
    Donnée inerte vs Programme%
    )
  }

  \footnotesize{%
    Programmation déclarative = programmation fonctionnelle ou descriptive (\LaTeX) ou logique (Prolog)
  }
\end{frame}



\thisslide{trans-declarative}
\begin{frame}<presentation>[label=trans-declarative, fragile]{Gestion déclarative : exemple de transformation
    \small{%
    (\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Machine_de_Rube_Goldberg}%
    {machine de \smiley{Goldberg} \tiny{(lien)}})}} % \ddot\smile
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{example/some-python-bis.scm}
  \end{exampleblock}
  Guix DSL, \somevariable{\emph{variables}}, \someguile{Scheme} et \somestring{chaîne de caractères}.
\end{frame}



\thisslide{transformation}
\begin{frame}<presentation>[label=transformation, fragile]{Transformations de paquet : survol}
    \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Comment utiliser GCC@7 pour compiler le paquet \texttt{python} ?
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    Un paquet = recette pour configurer, construire, installer un logiciel

    \medskip

    (\texttt{./configure \&\& make \&\& make install})
  \end{center}
  La recette définit :
  \begin{itemize}
  \item un \blue{code source} et potentiellement des modifications \emph{ad-hoc} (\verb+patch+)
  \item des \magenta{outils de construction} (compilateurs, moteur de
    production etc., p. ex. \verb+gcc+, \verb+cmake+)
  \item des \violet{dépendances}
  \end{itemize}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Une transformation permet de les réécrire
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{cli-trans}
\begin{frame}<presentation>[label=cli-trans, fragile]{Transformations : ligne de commande}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      \verb+guix package --help-transformations+
    \end{center}
  \end{exampleblock}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\blue{--with-source      use SOURCE when building the corresponding package}
\blue{--with-branch      build PACKAGE from the latest commit of BRANCH}
\blue{--with-commit      build PACKAGE from COMMIT}
\blue{--with-git--url    build PACKAGE from the repository at URL}
\blue{--with-patch       add FILE to the list of patches of PACKAGE}
\blue{--with-latest      use the latest upstream release of PACKAGE}
\magenta{--with-c-toolchain build PACKAGE and its dependents with TOOLCHAIN}
\magenta{--with-debug-info  build PACKAGE and preserve its debug info}
\magenta{--without-tests    build PACKAGE without running its tests}
\violet{--with-input       replace dependency PACKAGE by REPLACEMENT}
\violet{--with-graft       graft REPLACEMENT on packages that refer to PACKAGE}
\end{Verbatim}
\end{frame}


% 
% \begin{frame}<presentation>[fragile]{Transformations : exemple ligne de commande}
%   \begin{center}
%     Exemple : compiler \texttt{python} avec GCC@7
%   \end{center}

%   \bigskip

%   \begin{center}
%     (\texttt{demo/python-with-gcc7.gif})
%   \end{center}
% \end{frame}



\thisslide{trans-manif}
\begin{frame}<presentation>[label=trans-manif, fragile]{Transformations via fichier manifeste}
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{example/some-python-with-gcc7.scm}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


% 
% \begin{frame}<presentation>[fragile]{Transformations : exemple manifeste}
%   \begin{center}
%     Exemple : utiliser \texttt{python} re-compilé avec GCC@7 dans notre
%     manifeste
%   \end{center}

%   \bigskip

%   \begin{center}
%     (\texttt{demo/python-with-gcc7-manifest.gif})
%   \end{center}

%   \vfill

%   \begin{flushright}
%     (pourquoi autant de compilation ?\\
%     voir supplément)
%   \end{flushright}
% \end{frame}


\subsection{Environnement isolé à la volée}


\begin{frame}<presentation>[fragile]{Profils temporaires}
    \begin{center}
    Exemple : ajouter temporairement \texttt{IPython}
  \end{center}

  \bigskip

  \begin{center}
    (\texttt{demo/shell-ipython.gif})
  \end{center}
\end{frame}


\thisslide{shell}
\begin{frame}<presentation>[label=shell,fragile]{Étendre temporairement un \emph{profil}}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
guix shell -m manifest.scm
guix shell -m manifest.scm python-ipython -- ipython3
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{tabular}{lcl}
      \red{$\blacktriangleright$} \verb+--pure+ &:& réinitialise des variables
                                                    d’environnement existantes
      \\
      \red{$\blacktriangleright$} \verb+--container+ &:& lance un conteneur isolé
      \\
      \red{$\blacktriangleright$} \verb+--development+ &:& inclus les dépendances du paquet
    \end{tabular}
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
guix shell -m some-python.scm python-ipython             # 1.
guix shell -m some-python.scm python-ipython --pure      # 2.
guix shell -m some-python.scm python-ipython --container # 3.
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    Bonus : \verb+guix shell emacs git git:send-email --development guix+
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}<presentation>[plain,fragile,noframenumbering]{}
  À ce stade, il semble naturel de vouloir \uline{partager ou construire des conteneurs isolés}.

  \vfill{}
  \begin{center}
    \textbf{Comment créer des images ?}
  \end{center}
  \vfill{}
  \begin{flushright}
    (Exemple : Alice sans privilège particulier)
  \end{flushright}
\end{frame}


\clearpage
\section{Création d'images}
\subsection{Création d’un \emph{pack}}

Un \emph{pack} est un \emph{lot de logiciels} enregistré dans un format de
conteneur.  Le format d’archivage \texttt{tar} étant probablement le plus connu.
Mais une image Docker ou Singularity sont aussi d’autres formats possibles.
Dans cette section, nous expliquons comment


\thisslide{conteneur}
\begin{frame}<presentation>[label=conteneur,fragile]{Comment capturer un environnement ? Conteneur}
  \begin{center}
    Conteneur = \smiley{smoothie}
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item Comment est construit le conteneur ? Dockerfile ?
  \item Comment sont construits les binaires inclus dans le conteneur ?
  \end{itemize}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
FROM amd64/debian:stretch
RUN apt-get update && apt-get install git make curl gcc g++ ...
RUN curl -L -O https://... && ... && make -j 4 && ...
RUN git clone https://... && ... && make ... /usr/local/lib/libopenblas.a ...
\end{verbatim}
    \begin{center}
      \href{https://gitlab.onelab.info/gmsh/gmsh/-/blob/c7544ec812982dbe15e105059983f1b0c3896536/utils/docker/Dockerfile.debian.stretch.64bit}%
      {source (lien) : Gmsh~}%
      \href{http://gmsh.info/}%
      {A three-dimensional finite element mesh generator (lien)}
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Avec un Dockerfile au temps t, comment re-générer l'image au temps t’ ?
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{pack}
\begin{frame}<presentation>[label=pack, fragile]{Qu’est-ce qu’un \emph{pack} ?}
  \begin{center}
    \emph{pack} = collection de paquets dans un format d’archive
  \end{center}

  Quel est le but d’un \emph{pack} ?
  \begin{itemize}
  \item Alice  distribue « tout » à Carole,
  \item Carole n’a pas installé Guix mais aura l’exact même environnement.
  \end{itemize}

  \begin{exampleblock}{Qu’est-ce qu’un format d’archive ?}
    \begin{itemize}
    \item \texttt{tar} (\emph{tarballs})
    \item Docker
    \item Singularity
    \item paquet binaire Debian \texttt{.deb}
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

\end{frame}



\thisslide{tout}
\begin{frame}<presentation>[label=tout, fragile]{Qu'est-ce que « tout » ?}
  \begin{center}
    Carole a besoin de la \emph{clôture transitive} (= toutes les dépendances)
  \end{center}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix size python-numpy --sort=closure
store item             total    self
python-numpy-1.20.3    301.5    23.6   7.8%
...
python-3.9.9           155.3    63.7  21.1%
openblas-0.3.18        152.8    40.0  13.3%
...
total: 301.5 MiB
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix pack} permet de créer cette archive contenant « tout »
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{pack}
\begin{frame}<presentation>[label=pack2, fragile]{Création d’un \emph{pack}
    pour le distribuer}

  \begin{itemize}
  \item Alice veut distribuer un \emph{pack} au format d’image Docker
\begin{verbatim}
guix pack -f docker -m manifest.scm
\end{verbatim}
    puis elle publie cette image.

  \item Bob télécharge
\begin{verbatim}
docker load < /gnu/store/wmnnm76q3y5l56hrnkhxy7zdqg1mqxr6-python-python-matplotlib-python-numpy-docker-pack.tar.gz
docker images
\end{verbatim}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{lllll}
        REPOSITORY & TAG & IMAGE ID & CREATED & SIZE\\
        python-python-matplotlib-python-numpy & latest & d706ecb865c5 & 52 years ago & 1.45GB\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{itemize}

  Peut-on extraire le manifeste de l'image Docker ?
  \begin{center}
    \href{https://hpc.guix.info/blog/2021/10/when-docker-images-become-fixed-point/}%
    {Reproductibilité d'une image Docker générée par Guix (lien)}
  \end{center}
\end{frame}

% \subsection{Création d'une machine virtuelle}

% % \thisslide{image}
% % \begin{frame}<presentation>[label=image, fragile]{Création d’une image \emph{system}}

% %   TODO

% % \end{frame}



\begin{frame}<presentation>[plain,fragile,noframenumbering]{}
  Très bien tout cela, mais en quoi est-ce \uline{reproductible} ?

  \vfill{}
  \begin{center}
    \textbf{Parlons de versions !}
  \end{center}
  \vfill{}
  \begin{flushright}
    (Exemple : Carole collabore avec Alice)
  \end{flushright}
\end{frame}


\clearpage
\section{Une histoire de versions}

Le but de cette section est double, d'une part montrer par l'exemple la
capacité de Guix de s'affranchir de l'état externe et d'autre part en quoi
Guix est dit \emph{fonctionnel}.

\subsection*{Version ?  Graphe ?}


\thisslide{version}
\begin{frame}<presentation>[label=version, fragile]{Quelle est ma version de Guix ?}
  % \vspace{-0.25cm}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix describe
Generation 76	Feb 04 2022 11:15:54	(current)
  guix ff093f5
    repository URL: https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git
    branch: master
    commit: ff093f5739a61e77b296feccc48d260b9bb574c0

$ guix --version
guix (GNU Guix) ff093f5739a61e77b296feccc48d260b9bb574c0
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  % \vspace{-0.175cm}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Un état fixe toute la collection des paquets et de Guix lui-même
    \end{center}
  \end{alertblock}

  (Un état peut contenir plusieurs canaux (\emph{channel} = dépôt Git),\\
  \hfill avec des URL, branches ou commits divers et variés)

%   \vspace{-0.175cm}
% \begin{verbatim}
% $ guix package --list-available=^python | head -2
% python              	3.9.9    out,tk,idle	gnu/packages/python.scm:431:2
% python-absl-py      	0.6.1    out        	gnu/packages/python-xyz.scm:23415:2
% \end{verbatim}
\end{frame}



\thisslide{dag}
\begin{frame}<presentation>[label=dag, fragile]{État = Graphe Acyclique Dirigé (\emph{DAG})}
  \vspace{-0.5cm}
  \begin{center}
    \texttt{guix graph -{}-max-depth=6 python | dot -Tpng > graph-python.png}
  \end{center}

  \vfill{}
  \includegraphics[width=\textwidth]{static/graph-python.png}
  \vfill{}

  Graphe complet : Python = 137 n\oe uds, Numpy = 189, Matplotlib = 915, Scipy
  = 1439 n\oe uds
\end{frame}

\subsection*{Définir un paquet}


\thisslide{def-pkg}
\begin{frame}<presentation>[label=def-pkg, fragile]{Définition d’un paquet (n\oe ud du graphe)}
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{example/mock-define-python.scm}
  \end{exampleblock}

  \vspace{-0.2cm}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Chaque \texttt{inputs} est une définition similaire
      \hfill (récursion $\rightarrow$ graphe)
    \item Il n’y a pas de cycle
      \hfill (\texttt{bzip2} ou ses \texttt{inputs} ne peuvent pas utiliser \texttt{python})
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \vspace{-0.25cm}
  \begin{center}
    \small{%
    (Quel commencement du graphe ?  Problème du \emph{bootstrap} dont nous ne
    parlerons pas ici)
    }\normalsize
  \end{center}
\end{frame}

\subsection*{Changer d'état}


\thisslide{pull}
\begin{frame}<presentation>[label=pull, fragile]{Concrètement, en pratique ?}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      une version = un graphe
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    Mise à jour de Guix

    \texttt{guix pull}

    (création d'une nouvelle \emph{génération} interne)
  \end{center}

  \begin{itemize}
  \item Il est possible de \uline{spécifier un \emph{état}} :
    \begin{exampleblock}{}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{rl}
          \blue{\texttt{alice@laptop\$}} & \texttt{guix describe -{}-format=channels >
                                           alice-laptop.scm}
          \\
          \violet{\texttt{carole@desktop\$}} & \texttt{guix pull -{}-channels=alice-laptop.scm}
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{exampleblock}
  \item Il est possible de se placer \uline{\textbf{temporairement} dans un état spécifique}\\
    \hfill pour exécuter une commande (comme créer un profil)

    \begin{exampleblock}{}
      \begin{center}
        \texttt{guix time-machine -{}-commit=c61df1792c -{}- install python -p python/autres}
      \end{center}
    \end{exampleblock}
  \end{itemize}
\end{frame}



\thisslide{time-machine}
\begin{frame}<presentation>[label=time-machine, fragile]{Reproductibilité en arrière, en avant :
    \texttt{guix time-machine}}

  \vspace{-1cm}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      % draw horizontal line
      \draw[thick, -Triangle] (0,0) -- (12,0) node[font=\scriptsize,below left=3pt and -8pt]{time};

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (0,-.3) {2018};

      % draw vertical lines
      \foreach \x in {1,...,11}
      \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);

      \foreach \x/\descr in {3/Carole,6/Alice,8/Bob}
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (\x,-.3) {$\descr$};

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Carole) at (3,+.3)  {d7e57e};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Alice) at (6,+.3)  {ff093f};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Dan) at (8,+.3)  {3d059c};

      \draw[->] (Carole.north) to [out=50,in=150] (Alice.west);
      \draw[->] (Dan.north) to [out=100,in=50] (Alice.east);

      \draw[lightgray!0!red, line width=4pt] (2,-.6) -- +(8,0);
      \foreach \x/\percol in {1/75,9/75}
      \draw[lightgray!\percol!red, line width=4pt] (\x,-.6) -- +(1,0);

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (11,-.3)  {$Vic$};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Vic) at (11,+.3)  {0dc00f};
      \draw[dashed,->] (Vic.north) to [out=40,in=90] (Alice.north);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    Pour être \uline{reproductible dans le temps}, il faut :
    \begin{itemize}
    \item Une préservation de \textbf{tous} les codes source~%
      \small{%
        (\href{https://ngyro.com/pog-reports/latest/}%
        {$\approx 75\%$ archivés \tiny{(lien)}\small} dans~%
        \href{https://www.softwareheritage.org/}%
        {Software Heritage \tiny{(lien)}\small})%
      }\normalsize
    \item Une \emph{backward} compatibilité du noyau Linux
    \item Une compatibilité du \emph{hardware} (p. ex. CPU, disque dur \tiny{(NVMe)}\normalsize, etc.)
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Quelle est la taille de la fenêtre temporelle avec les 3 conditions
      satisfaites ?
    \end{center}
  \end{alertblock}
  \begin{center}
    \scriptsize{(À ma connaissance, le projet Guix réalise une expérimentation
      grandeur nature et quasi-unique depuis sa v1.0 en 2019)}
  \end{center}
\end{frame}



\clearpage
\section{Au final\dots}
\subsection*{Au final\dots}


\thisslide{continuum2}
\begin{frame}<presentation>[label=continuum2, fragile]{\dots Guix est un \emph{continuum}%
    \hfill \small{(sur n'importe quelle distribution Linux)}}

  \vspace{-0.5cm}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{llr}
      un \uline{\textbf{gestionnaire de paquets}} déclaratif
      & \texttt{guix package}
      & (\texttt{-m} \emph{manifest})
      \\
      \ \ temporairement étendu à la volée
      & \texttt{guix shell}
      & (\texttt{-{}-container})
      \\
      \ \ \ \ maîtrisant exactement l'\emph{état}
      & \texttt{guix time-machine}
      & (\texttt{-C} \emph{channels})
      \\
      \ \ \ \ \ \ qui produit des \uline{\textbf{\emph{packs} distribuables}}
      & \texttt{guix pack}
      & (\texttt{-f docker})
      \\
      \ \ \ \ \ \ \ \ qui génèrent des \textbf{\uline{\emph{machines virtuelles}} isolées}
      & \texttt{guix sytem vm}
      \\
      \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ et aussi une bibliothèque Scheme
      & \texttt{guix repl}
      & (\emph{extensions})
      \\
      $\Big($
      la distribution Linux elle-même
      & \texttt{config.scm}
      & (Guix System)
        $\Big)$
    \end{tabular}

    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        \textbf{%
          Guix permet un contrôle fin du graphe de configuration sous-jacent
        }
      \end{center}
    \end{alertblock}
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}-}
      \emph{commande options}
      \texttt{une-config.scm}
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{une-config.scm} est \textbf{reproductible}
      d'une machine à l'autre et dans le temps
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\thisslide{scenarii2}
\begin{frame}<presentation>[label=scenarii2,fragile]{Scenarii}
  \vspace{-0.2cm}
  \begin{itemize}
  \item Alice utilise \texttt{python@3.9} et \texttt{numpy@1.20.3}
    \vspace{-0.1cm}
    \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix install python python-numpy
\end{verbatim}
    \end{exampleblock}
  \item Carole \textbf{collabore} avec Alice\ldots{}
    mais utilise d'autres outils pour un autre projet
    \vspace{-0.1cm}
    \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix time-machine -C version-alice.scm \
       -- install -m outils-alice.scm -p projet/alice
\end{verbatim}
        \end{exampleblock}
  \item Charlie \textbf{mets à jour} son système et \textbf{tout est cassé}
    \vspace{-0.1cm}
    \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix pull --roll-back
\end{verbatim}
    \end{exampleblock}
  \item Bob utilise les \textbf{{mêmes} versions} qu'Alice mais n'a
    \textbf{pas le {même} résultat}
    \vspace{-0.1cm}
    \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
error: You found a bug
\end{verbatim}
    \end{exampleblock}
  \item Dan essaie de \textbf{rejouer plus tard} le scénario d'Alice\dots
    \vspace{-0.25cm}
    \begin{flushright}
      \scriptsize{(voir ligne commande Carole)}\normalsize
      \hfill{}
      \dots ça dépend de la date du scénario ;-)
    \end{flushright}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection*{Limitations}

En tant que contributeur régulier, j'ai une vision biasée, peut-être
sur-estimant les défauts à traiter et sous-estimant toutes les
fonctionnalités qui résolvent un large spectre de problèmes.  Pour sûr, après
plus de deux années d'utilisation extensive, de l'ordinateur portable à la
machine de calcul en passant pour la station de travail, je ne reviendrai
pas à des outils sans un paradigme déclaratif et fonctionnel.


\thisslide{limit}
\begin{frame}<presentation>[label=limit,fragile]{On s'habitue vite\dots}
  \begin{itemize}
  \item Fonctionne uniquement avec Linux.
  \item Environnement isolé implique une forte transparence,
    \begin{flushright}
      c.-à-d., difficile avec des parties propriétaires.
    \end{flushright}

  \item Certains commandes peuvent apparaître lentes (\texttt{pull}, \texttt{search}, etc.),
    \begin{flushright}
      ou retourner des erreurs obscures.
    \end{flushright}
  \item Les premiers pas requièrent un peu de patience,
    \begin{flushright}
      et d’accepter que ce
      n’est \uline{pas \emph{comme d’habitude}}.
    \end{flushright}
  \end{itemize}

  \vfill{}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{La communauté est très accueillante et toujours disponible pour aider}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{enumerate}
\item Le problème est la transparence de la chaîne de \emph{bootstrap} : comment
  construire à « partir de rien ».  Techniquement, en quelques mots, le
  nœud du problème est le port de la bibliothèque C \texttt{glibc} pour un autre
  noyau.
\item Il est possible d’utiliser des pilotes spécifiques pour certains
  matériels \emph{hardware} mais c’est du travail.  D’un autre côté, dans un
  contexte de reproductibilité scientifique, ne doit-on pas chercher au
  maximum la transparence de toute la chaîne de traitement ?

  L’autre implication est l’utilisation de logiciels requérant par
  exemple un jeton de licence – comme le compilateur Fortran d’Intel
  \texttt{ifort}.  L’environnement étant totalement isolé, l’accès au jeton est
  impossible.
\item Tout est régulièrement amélioré, dans la mesure du possible avec les
  moyens disponibles.
\item On y vient, on n’en repart pas.
\end{enumerate}

\subsection*{Ressources}


\thisslide{prod}
\begin{frame}<presentation>[label=prod]{En production}
  \vspace{-0.2cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{tabular}{lcrl|c}
      \textbf{Grid’5000}           &          &  828-nodes  &(12,000+ cores, 31 clusters) &(France)     \\
      \textbf{GliCID (CCIPL)}      & Nantes   &  392-nodes  &(7500+ cores)                 &(France)    \\
      \textbf{PlaFrIM Inria}       & Bordeaux &  120-nodes  &(3000+ cores)                 &(France)    \\
      \textbf{GriCAD}              & Grenoble &  72-nodes   &(1000+ cores)                 &(France)    \\
      \textbf{Max Delbrück Center} & Berlin   &  250-nodes  &+ workstations                &(Allemagne) \\
      \textbf{UMC}                 & Utrecht  &  68-nodes   &(1000+ cores)                 &(Pays-Bas)  \\
      \textbf{UTHSC Pangenome}     &          &  11-nodes   &(264 cores)                   &(USA)       \\
      \\
      \quad (le vôtre ?)
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}

  \vspace{-0.25cm}
  \begin{center}
      \includegraphics[width=0.25\paperwidth]{static/guixhpc-logo-transparent-white}

    \vspace{-0.25cm}

    \href{https://hpc.guix.info/}{\texttt{https://hpc.guix.info}}
  \end{center}

  \vspace{-1.2cm}
  \begin{flushright}
    \includegraphics[width=0.175\paperwidth]{static/cafe-guix}
  \end{flushright}
\end{frame}


\thisslide{thanks}
\begin{frame}<presentation>[label=thanks]{Remerciements}
  \begin{itemize}
  \item Ludovic Courtès
  \item Ricardo Wurmus (Guix comme bibliothèque Scheme : Guix Workflow Language)
  \item Mathieu Othacehe
    (\href{https://guix.gnu.org/cuirass/}%
    {Cuirass \scriptsize{(lien)} \normalsize = CI}
    qui assure la disponibilité des \emph{substituts} binaires)
  \item tous les contributeurs (de la question au \emph{patch} en passant par
    la rapport de \emph{bug})
  \end{itemize}

  \vfill{}

  \emph{« Présidents » de la session} JRES :
  \begin{itemize}
  \item Yann Dupont
  \item Emmanuel Halbwachs
  \end{itemize}
\end{frame}
